母語文宣 給父母的信 圍頭 閩南 客家 香城

圍頭話

閩南話

客家話

香城話

香港客家話文字稿
給爸爸媽媽

阿爸、阿媽，對唔住，吾令到汝等擔心了。看到新聞嘅時節，吾知道汝等一定對香港嘅年輕人失望，唔明白年輕人做乜嘢愛做暴徒。唔過，請分吾一隻機會撈你兜解釋。

唔知汝等知唔知吾等衝擊立法會，由六月九號開始，香港嘅示威、衝擊不斷，唔少人噭過、心碎過。由頭到尾，吾等上街示威單淨係為了一隻原因， 就係撤回送中惡法。100萬人示威、200萬人示威、靜坐立法會示威區、佔領金鐘主要道路、和平包圍警察總部、甚至攤瘓政府機關，任何和平嘅方式吾等都試過。唔過，噉樣政府冇分吾等一隻正面嘅回應，政府單淨拖延，甚至係用過度嘅武力去清場。吾等冇其他辦法啦，所以吾等單淨做得用更得人嬲更激烈嘅方法去做。七月一號，吾等衝擊立法會單淨得一隻原因，貫徹始終嘅一隻原因，就係要求政府回應市民嘅訴求。

聽到新聞撈吾等安到暴徒，吾等單淨想愛撈汝等講一隻事情，明白一隻事情，就係吾等唔係暴徒。暴徒係唔會在無人嘅商店畀錢買東西；暴徒唔會照顧同行記者，保護同行嘅記者，送上渠等面罩、頭盔；暴徒唔會保護立法會裡頭有歷史歷史價值嘅東西。所謂暴徒單淨會喊等支持警察嘅口號，實際上渠等就係吐口水、批鬥，還有就係打人，打記者。吾等係被上一代好好教育嘅一群，畀汝等用愛養出來嘅一群。

可能汝等看到立法會分人搞爛忒，搞破壞，會覺到盡哀過。唔過，冇生命嘅建築又仰般同失去了嘅生命相比。已經有三儕以香港為家嘅細人向政府、向人民以死相諫，係乜嘢搞到渠等愛自殺，走上絕路，放棄自己寶貴又年輕嘅生命。每一儕聽到生命消逝嘅訃聞，吾等嘅心都好似被揭開來一樣，吾等噭哩無數嘅晡暗，渠等嘅離開係因為渠等愛香港。世界上冇任何建築可以撈寶貴嘅生命比起來，汝曉因為分人家破壞忒嘅建築物覺到盡哀過，但係就唔會為失去生命嘅細人覺到哀過咩？渠等毋過係三儕深愛等香港嘅細人仔。

吾等唔會要求吾等嘅爺哀走到最前面，吾等單淨得一隻盡細嘅希望 — 就係希望吾等爺哀嘗試理解一下吾等，理解一下汝嘅賴仔妹仔，唔好怪渠等因為愛香港而做出來嘅行為。因為汝等嘅支持，就係吾等嘅動力，為香港嘅未來、自由民主而抗爭。感謝吾父親，吾爸吾姆。

一儕愛香港、視香港為屋下嘅 細人仔上

香港福建話文字稿
給爸爸及媽媽

阿爸、阿母，失禮讓你煩惱呀。看到新聞嘅畫面，相信你一定對香港嘅少年感覺盡失望，你一定想來想去都想不到為什麼這少年會變成一個無所控制嘅人。唔過請你給我一個機會及你解釋為什麼好冇？

你知嗎我為什麼走去立法會嗎？由6月9日起，香港嘅抗議、衝擊從來就冇停過，有好多人哭過、感到傷心，心很痛。從頭到尾，我們在這下抗議喿係為到一個原因，就係希望我嘅政府將這個冇適合嘅法律收回去。 百萬人嘅抗議、兩百萬人嘅抗議、靜坐在立法會、霸領金鐘嘅主要道路、和平包圍警察總部、甚至是把政府機關步架到冇辦法運作，任何和平嘅方式我哋都試過。毋過，任何和平嘅方式都冇換來政府嘅回答，我哋得到嘅就係拖延，還有使用過度嘅武力清場。我哋真正冇其他嘅方法，我哋政府一直逼我哋使用更激烈嘅方式去抗爭。今下日，我哋走入去立法會真正只為一個原因，從頭到尾都係一個原因，我哋真正希望我哋政府應當聽到我哋巿民心內嘅聲音。

聽到新聞都講我哋係無所控制嘅人，我只想請你了解，我哋正經唔係無所控制嘅人。無所控制嘅人唔會在無人嘅店內買物件付錢；無所控制嘅人根本不會照顧我哋記者朋友嘅安危，為送佢安全帽、很多嘅物資；無所控制嘅人而不曉保護立法會內底歷史嘅物件。真正無所控制嘅人淨係會用佢哋把嘴話支持警察，毋過實際上對無共款意見嘅人吐水濃，甚至對少女做出冇禮貌嘅大事；還有機會亂打人。唔過，我哋唔係咁嘅人，我哋是荷你教很盡好的一群，而你哋荷你哋愛的一群孩子。

可能你看到立法會被人破壞，心干內只想到破壞公物就係無所控制嘅人。唔過，冇生命的建物係安怎及冇跟生命嘅人相比呢。已經有三個香港孩子用自己嘅性命想要畀政府聽到我哋人民嘅心聲，是甚麼逼得佢放棄自己寶貴又年輕的生命。每一次聽到咁呢冇好嘅消息，我哋嘅心都酸呢，無數多暗裡我哋都想喊，因為佢哋愛香港，所以放棄自己嘅性命。根本就冇什麼建物會當及寶貴的生命想比，你會為到被破壞嘅建物感覺足可惜嘅，但，這孩子嘅性命呢？他們只係三個深愛著香港嘅孩子。

我哋不會要求你哋、我最愛嘅父母走上最頭前，我哋只有一個小小嘅願望 — 拜託你試著了解你嘅孩子，唔通怪佢因為愛這個國家。只有你哋嘅支持，才能令我哋更有力量為香港嘅未來、自由去抗爭。多謝你，阿爸阿母。

一個愛著香港、視香港為家的孩子上

母語文宣宗旨

一，老一輩人唔係個個識廣府話。
二，老一輩人唔係個個識字。
三，拉近兩代人嘅距離。
四，增加上一代對運動認知同認同。
五，除咗廣府話外，客家話同福建話係國際語言嚟。

原文
[文宣-7.1衝立會] 給父母的信

我冇嘢講

可以既話，錄埋福建話或者鶴佬話會更佳，因為香港比較多佢地住。

Lm

條閩南話係同香港福佬話同語支，可以拎去用住先

好勁

要推

我新界人，你冇問題？我冇問題！畀我！快啲！

我老婆係鶴佬人，佢話閩南話大部分字都唔同讀音，但可惜我老婆唔識見字讀音。所以幫唔到手。

閩南話好怪，好似用廣東話讀普通話嘅書面語咁

牛係讀guh 牯
人係讀lang 儂
肉係讀bak
欲係讀beh

數字重要分兩個音
連埋一齊重要變調

嘔到一地血

唔使嘎，睇完段文用自己語言表達到就得，
最緊要受眾知佢講乜嘢

好的

Ngai mao fa oi gong

其實好多長輩都唔識睇母語字

我都有諗過，字稿一嚟可以對到有冇人亂錄
二嚟就係 可以畀人學返自己母語

所以：繼續推！！！！

推爆佢 唔識聽推到識聽

記得同屋企人飲完茶就去尖咀
記得畀屋企長老聽下呀

正呀,制作好有心機,支持

推啊

我識講都唔識睇啦
呢啲大多數口語相傳

[文宣-7.1衝立會] 給父母的信

推

好有心

做得好

我無嘢講

粵語台山話

.

推到湖南四川都出埋！！！

推上水泉澳

台語新版

吾冇話愛講

巴打好嘢
有冇link可以直接下載，本身屋企大多親人係講圍頭話同客家話
想down完send去group做文宣工作

Push

想知反應如何

推咗先！

吊黎個乃g持

幫推！！識聽少少閩南都聽到想喊

屌 香城話 以為自己考緊試

笑撚死 好勁

我無嘢講 我要見律師 我唔簽任何文件 我要去醫院驗傷

好癲

我冇野講

潮陽潮州汕頭係講潮州話

潮汕話係閩南語分支嚟
所以我放佢哋喺閩語組

推 send咗去啲長輩group
畀人踢走咗
但希望work

其實冇必要寫母語文稿，事關聆聽對象嘅教育程度比較低，漢字都可能只係識啲淺白嘅，更加唔好話母語字，反而諗下點樣確保講得正啲重好，可能搵幾個識嘅一切傾下，盡可能講啲最多人用/識聽嘅口音

文稿其實係主要係畀我哋對
因為我哋都怕有啲hihi 仔持住少人識佢哋啲話而亂講嘢
而且有需要時可以整vdo

都有巴絲同我反映過原文啲字詞太深
所以我哋盡量用啲淺白嘅字
eg 閩南話：暴徙 改成 無所控制个儂

另外我自己都希望後生仔可以學返自己母語
充實同保育香港多元文化

汕頭係講滑州話，未有潮調wor

閩南語同潮州話好唔同
會聽唔明
利申：識聽

嚇加賢

同我聽開果種口音唔同

同一個老母噉解 O:-

錄音嗰個巴打係馬來西亞人

如果同時識粵語同泉漳話應該識聽潮汕話，佢似係泉漳發音粵語文法

四邑話如果要人可以諗下海外華裔

香城話係唔係DSE班人錄

我哋想徵譚仔話
畀大家輕鬆下 笑下都好 唔好咁stress

support

客家話不如搵陳雲錄

圍頭話個段有啲音好似怪怪哋
依家好少叫阿爸、阿奶
好多都係叫老豆、阿媽

push

需唔需要潮州話
成家都識講潮州話
可以幫手

要呀

今晚返去整返sendspace link 先

推返上去先

下載link

惠陽客家話

閩南語台灣話

湖南衡陽官話

香城話

我真係幫你唔到。

組長語言大神

香城嗰個好似中文listening
其他都好正
有冇潮州話

架忌冷

啱啱收到潮州話
今晚會開新po

你覺得呢?

係咪好有共鳴

痴線 高質到
希望啲閩南話人肯聽啦屌